Первичное публичное размещение акций (IPO)
В данной статье Финансист Юрий Пааль разберёт, что такое "первичное публичное предложение" (процедуру также называют "первичное публичное размещение"), а именно: что включает в себя IPO (айпио) и какие цели преследует.

IPO представляет собой первичное размещение акций с целью увеличения финансовых активов компании за счет привлечения внешних инвестиций. Необходимо знать, что свободно обращаться на рынке могут только акции публичных акционерных обществ.
Чтобы иметь возможность организовать первое публичное размещение, компания должна отвечать установленным требованиям.
В общих чертах, акционерное общество, планирующее провести первичное публичное предложение, должно быть открытым, а его деятельность максимально прозрачной. То есть компания должна размещать в свободном доступе финансовые отчеты и информацию о ключевых показателях, данные об учредителях и основных инвесторах. Кроме того, ей необходимо провести независимый аудит финансового состояния.
Чаще всего подготовку организации к IPO осуществляет привлеченный посредник – андеррайтер, которым может стать инвестиционный банк.
Акционерное общество и андеррайтер совместно определяют тип, цену, количество планируемых к реализации акций, а также совокупный объем привлекаемого капитала. 
Далее стороны заключают договор оказания услуг по подготовке к процедуре, а андеррайтер готовит инвестиционный меморандум (содержащий основную информацию о компании, ее финансовой отчетности, акционерах и т.д.) и направляет его в уполномоченный государственный орган (в России - Центральный банк РФ).
После проверки предоставленной информации уполномоченнвый госорган сообщает дату IPO. К этой дате андеррайтер осуществляет необходимую подготовку и приобретает у акционерного общества планируемые к реализации акции, которые продаёт в ходе проводимой процедуры по более высокой цене (в этом и заключается интерес посредника – заработать на разнице между стоимостью покупки и продажи).


